## SQL, récapitulatif 3/4 : agrégats


> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives: agrégats](http://sql.bdpedia.fr/files/slagregats.pdf). 
> -   [Vidéo sur les agrégats](https://mediaserver.cnam.fr/videos/agregats/). 


Les requêtes d´agrégation en SQL consistent à effectuer des
regroupements de nuplets en fonction des valeurs d´une ou plusieurs
expressions. Ce regroupement est spécifié par la clause `group by`. On
obtient une structure qui n´est pas une table relationnelle puisqu´il
s´agit d´un ensemble de groupes de nuplets. On doit ensuite ramener
cette structure à une table en appliquant des *fonctions de groupes* qui
déterminent des valeurs agrégées calculées pour chaque groupe.

Enfin, il est possible d´exprimer des conditions sur les valeurs
agrégées pour ne conserver qu´un ou plusieurs des groupes constitués.
Ces conditions portent sur des *groupes* de nuplets et ne peuvent donc
être obtenues avec `where`. On utilise alors la clause `having`.

Les agrégats s´effectuent *toujours* sur le résultat d´une requête
classique `select - from`. On peut donc les voir comme une extension de
SQL consistant à partitionner un résultat en groupes selon certains
critères, puis à exprimer des conditions sur ces groupes, et enfin à
appliquer des fonctions d´agrégation.

Il existe un groupe par défaut: c´est la table toute entière. Sans même
utiliser `group by`, on peut appliquer les fonctions d´agrégation au
contenu entier de la table comme le montre l´exemple suivant.

``` {.sql}
select count(*) as nbPersonnes, count(prénom) as nbPrénoms, count(nom) as nbNoms
from Personne
```

Ce qui donne:

  nbPersonnes |  nbPrénoms   | nbNoms
 --- | --- | --- 
   7      |         6      |       7

On obtient 7 pour le nombre de nuplets, 6 pour le nombre de prénoms, et
7 pour le nombre de noms. En effet, l´attribut `prénom` est à `null`
pour la première personne et n´est en conséquence pas pris en compte
par la fonction d´agrégation. Pour compter tous les nuplets, on doit
utiliser `count(*)` ou un attribut déclaré comme `not null`. On peut
aussi compter le nombre de valeurs distinctes dans un groupe avec
`count(distinct <expression>)`.

### La clause `group by`

Le rôle du `group by` est de partitionner le résultat d´un bloc
`select from where` en fonction d´un critère (un ou plusieurs
attributs, ou plus généralement une expression sur des attributs). Pour
bien analyser ce qui se passe pendant une requête avec `group by` on
peut décomposer l´exécution d´une requête en deux étapes. Prenons
l´exemple de celle permettant de vérifier que la somme des quote-part
des propriétaires est bien égale à 100 pour tous les appartements.

``` {.sql}
select  idAppart, sum(quotePart) as totalQP
from    Propriétaire
group by idAppart
```

  idAppart |  totalQP
  --- | ---
  100    |    100
  101    |    100
  102     |   100
  103    |    100
  104   |     100
  201    |    100
  202    |    100

Dans une première étape le système va constituer les groupes. On peut
les représenter avec un tableau comprenant, pour chaque nuplet, d´une
part la (ou les) valeur(s) du (ou des) attribut(s) de partitionnement
(ici `idAppart`), d´autre part l´ensemble de nuplets dans lesquelles
on trouve cette valeur. Ces nuplets "imbriqués" sont séparés par des
points-virgule dans la représentation ci-dessous.

  
  idAppart    |    Groupe           |                       count
  --- | ---  |  ---
  100   |          (idPersonne=1 quotePart=33 ;  idPersonne=5 quotePart=67)   |       2
  101    |         (idPersonne=1 quotePart=100)      |      1
  102    |         (idPersonne=5 quotePart=100)     |       1
  103    |         (idPersonne=2 quotePart=100)     |       1
  104    |         (idPersonne=2 quotePart=100)       |     1
  201     |        (idPersonne=5 quotePart=100)         |   1
  202    |         (idPersonne=1 quotePart=100)         |   1


Le groupe associé à l´appartement 100 est constitué de deux
copropriétaires. Le tableau ci-dessus n´est donc pas une table
relationnelle dans laquelle chaque cellule ne peut contenir qu´une
seule valeur.

Pour se ramener à une table relationnelle, on transforme durant la
deuxième étape chaque groupe de nuplets en une valeur par application
d´une fonction d´agrégation. La fonction `count()` compte le nombre de
nuplets dans chaque groupe, `max()` donne la valeur maximale d´un
attribut parmi l´ensemble des nuplets du groupe, etc. La liste des
fonctions d´agrégation est donnée ci-dessous:

> -   `count(expression)`, Compte le nombre de nuplets pour lesquels
>     `expression` est `not null`.
> -   `avg(expression`), Calcule la moyenne de `expression`.
> -   `min(expression`), Calcule la valeur minimale de `expression`.
> -   `max(expression`), Calcule la valeur maximale de `expression`.
> -   `sum(expression`), Calcule la somme de `expression`.
> -   `std(expression`), Calcule l´écart-type de `expression`.

Dans la norme SQL l´utilisation de fonctions d´agrégation pour les
attributs qui n´apparaissent pas dans le `group by` est *obligatoire*.
Une requête comme:

``` {.sql}
select  id, surface, max(niveau) as niveauMax
from    Appart
group by surface
```

sera rejetée parce que le groupe associé à une même surface contient
deux appartements différents (et donc deux valeurs différentes pour
`id`), et qu´il n´y a pas de raison d´afficher l´un plutôt que
l´autre.

### Quelques exemples


> **Note**
> Vous pouvez exécuter ces requêtes sur le site des TP [http://deptfod.cnam.fr/bd/tp](http://deptfod.cnam.fr/bd/tp)


Calculons la surface totale des appartements, groupés par immeuble.
Décomposons: nous avons d´abord besoin du bloc "select - from -
where" avec les identifants d´immeubles et les surfaces
d´appartement.

``` {.sql}
select idImmeuble, surface 
from Appart
```

On ajoute à cette requête la clause `group by` pour grouper par
immeuble. On obtient alors (en phase intermédiaire) deux groupes
d´appartements, un pour chaque immeuble. Il reste à appliquer une
fonction d´agrégation pour ramener ces groupes à une valeur atomique.

``` {.sql}
select idImmeuble, sum(surface) as totalSurface
from Appart
group by idImmeuble
```

On pourrait aussi appliquer d´autres fonctions d´agrégation:

``` {.sql}
select idImmeuble, min(niveau) as minEtage, max(niveau) as maxEtage, 
         sum(surface) as totalSurface
from Appart
group by idImmeuble
```

Revenons un moment à nos voyageurs et à leurs séjours. La requête
ci-dessous doit être claire. Exécutez-la sur le site: on constate qu´un
voyageur a effectué plusieurs séjours et qu´un logement a reçu
plusieurs voyageurs.

``` {.sql}
select v.nom as nomVoyageur, l.nom as nomLogement 
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v.idVoyageur = s.idVoyageur
and l.code = s.codeLogement
```

En ajoutant une clause `group by` on produit des statistiques sur le
résultat de cette requête. Par exemple, en groupant sur les voyageurs

``` {.sql}
select v.nom as nomVoyageur, count(*) as 'nbSéjours'
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v.idVoyageur = s.idVoyageur
and l.code = s.codeLogement
group by v.idVoyageur
```

Ou en groupant sur les logements

``` {.sql}
select l.nom as nomLogement, count(*) as 'nbVoyageurs'
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v.idVoyageur = s.idVoyageur
and l.code = s.codeLogement
group by l.code
```

On peut aussi regrouper sur plusieurs attributs. Pour obtenir par
exemple le nombre de séjours effectués par un voyageur dans un même
logement.

``` {.sql}
select l.nom as nomLogement, v.nom as 'nomVoyageur', count(*) as 'nbSéjours'
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v.idVoyageur = s.idVoyageur
and l.code = s.codeLogement
group by l.code, v.idVoyageur
```

Moralité: à partir d´une requête SQL `select - from -- where`, aussi
complexe que nécessaire, vous produisez un résultat (une table). Le
`group by` permet d´effectuer des regroupements et des agrégations
(simples) sur ce résultat. Il s´agit vraiment d´un complément au SQL
que nous avons étudié en long et en large.

### La clause `having`


Finalement, on peut faire porter des conditions sur les groupes, ou plus
précisément sur le résultat de fonctions d´agrégation appliquées à des
groupes avec la clause `having`. Par exemple, on peut sélectionner les
appartements pour lesquels on connaît au moins deux copropriétaires.

``` {.sql}
select  idAppart, count(*) as nbProprios
from    Propriétaire
group by idAppart
having count(*) >= 2
```

On voit que la condition porte ici sur une propriété de l´*ensemble*
des nuplets du groupe et pas de chaque nuplet pris individuellement. La
clause `having` est donc toujours exprimée sur le résultat de fonctions
d´agrégation, par opposition avec la clause `where` qui ne peut
exprimer des conditions que sur les nuplets pris un à un.

> **Important**
> La requête ci-dessus pourrait s´exprimer en utilisant l´alias pour éviter d´avoir à répeter deux fois le `count(*)` (et pour la rendre plus claire).

``` {.sql}
select  idAppart, count(*) as nbProprios
from    Propriétaire
group by idAppart
having nbProprios >= 2
```

> Il n´est malheureusement pas sûr que l´utilisation de l´alias dans le `group by` soit acceptée dans tous les systèmes.


Quelques exemples pour conclure. Toujours sur la base des voyageurs:
quels voyageurs ont effectué au moins deux séjours ?

``` {.sql}
select v.nom as nomVoyageur, count(*) as 'nbSéjours'
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v.idVoyageur = s.idVoyageur
and l.code = s.codeLogement
group by v.idVoyageur
having count(*) > 1
```

Quels logements proposent moins de deux activités.

``` {.sql}
select l.nom
from Logement as l, Activité as a
where l.code = a.codeLogement
group by l.code
having count(*) < 2
```

Voici enfin une requête un peu complexe (sur la base des immeubles)
sélectionnant la surface possédée par chaque copropriétaire pour
l´immeuble 1. La surface possédée est la somme des surfaces
d´appartements possédés par un propriétaire, pondérées par leur
quote-part. On regroupe par propriétaire et on trie sur la surface
possédée.

``` {.sql}
select prénom nom,
       sum(quotePart * surface / 100) as 'surfacePossédée'
from Personne as p1, Propriétaire as p2, Appart as a
where p1.id=p2.idPersonne
and  a.id=p2.idAppart
and  idImmeuble = 1
group by p1.id
order by sum(quotePart * surface / 100)
```

On obtient le résultat suivant.

  nom    |      surfacePossédée
  ---   |  ---
  null   |    99.5000
  Alice   |  125.0000
  Alphonsine |  300.5000


